\section{SLAM主流算法}
\subsection{匹配方法}
\subsubsection{特征点/线/面匹配（激光和视觉）}
\paragraph{ICP}
\paragraph{loam}
\subsubsection{直接法（视觉）}
\paragraph{光流法}
\paragraph{直接法}
\subsubsection{概率格网（激光）}
\subsection{滤波器方法}
\subsubsection{贝叶斯定理}
\par 约定以下记号：$x_k$是系统状态量（如位置、速度、航向），$u_k$是控制量（如角速度、力），通过贝叶斯定理可以得到：
\begin{equation}
	\begin{split}
		p(x_k|x_{k-1},u_k,z_k) & = \frac{p(x_k,x_{k-1},u_k,z_k)}{p(x_{k-1},u_k,z_k)} \\
		& = \frac{p(z_k|x_k,x_{k-1},u_k)p(x_k,x_{k-1},u_k)}{p(z_k|x_{k-1},u_k)p(x_{k-1},u_k)} \\
		&= \frac{p(z_k|x_k,x_{k-1},u_k)p(x_k|x_{k-1},u_k)p(x_{k-1},u_k)}{p(z_k|x_{k-1},u_k)p(x_{k-1},u_k)} \\
		&= \frac{p(z_k|x_k,x_{k-1},u_k)p(x_k|x_{k-1},u_k)}{p(z_k|x_{k-1},u_k)}
	\end{split}
\end{equation}
\par 在滤波器的应用场景中，机器人的运动状态满足马尔可夫假设，即当前状态只与上一刻状态相关，与更早的状态无关。由马尔可夫假设得到$p(z_k|x_k,x_{k-1},u_k)=p(z_k|x_k)$和$p(z_k|x_{k-1},u_k)=p(z_k)$，代入上述公式得：
\begin{equation}
	\begin{split}
		p(x_k|x_{k-1},u_k,z_k) & = \frac{p(z_k|x_k)p(x_k|x_{k-1},u_k)}{p(z_k)}
	\end{split}
\end{equation}
\par 其中，$p(z_k|x_k)$是似然，$p(x_k|x_{k-1},u_k)$是先验。
滤波器方法即是先描述先验和似然的数学模型，再取状态值的最大后验的一种方法。


\subsubsection{卡尔曼滤波/线性高斯滤波: KF}
已知状态方程和观测方程：
\begin{equation}
	\left\{
	\begin{array}{lr}
		x_k = F x_{k-1} + B u_k + w \\
		z_k = H x_k + v
	\end{array}
	\right.
\end{equation}
\par 其中，$x_k$是系统状态量（如位置、速度、航向），$u_k$是控制量（如角速度、力），$F$是状态转移矩阵，$B$是输入控制矩阵，$w$是过程噪声，$z_k$是量测量，$H$是状态向量到量测量的变换矩阵，$v$是量测噪声。请注意，上面的$F,B,w,H,v$都有下标t，这里为了方便书写略去不写。过程噪声$w$和量测噪声$v$满足零均值高斯分布：
\begin{equation}
	w \sim N(0,R),v \sim N(0,Q)
\end{equation}
\par 进一步得到下面的方程组：
\begin{equation}
	\left\{
	\begin{split}
		p(x_k|x_{k-1},u_k)
		&=N(\bar{x}_k,\bar{P}_k)
		=N(F \hat{x}_{k-1} + B u_k, F \hat{P}_{k-1} F^T + R) \\
		p(z_k|x_k) &=N(H x_k,Q) \\
		p(x_k|z_k) &= \frac{p(z_k|x_k)p(x_k|x_{k-1},u_k)}{p(z_k)} \propto p(z_k|x_k)p(x_k|x_{k-1},u_k)
	\end{split}
	\right.
\end{equation}
\par 具体来说：
\begin{equation}
	N(\hat{x}_k,\hat{P}_k) \propto N(\bar{x}_k,\bar{P}_k) \cdot N(H x_k,Q)
\end{equation}
\par 考虑等式两边的指数部分，可以得到
\begin{equation}
	(x_k-\hat{x}_k)^T\hat{P}_k^{-1}(x_k-\hat{x}_k)
	=
	(z_k-H x_k)^T Q^{-1} (z_k-H x_k)
	+
	(x_k-\hat{x}_k)^T \bar{P}_k^{-1} (x_k-\hat{x}_k)
\end{equation}
\par 令等号两侧$x_k$的一次项和二次项系数相等，可以得到卡尔曼滤波器的结果：
\par a. 预测
\begin{equation}
	\begin{split}
		\bar{x}_k&=F\hat{x}_{k-1} + B u_k \\
		\bar{P}_k&=F\hat{P}_{k-1}F^T+R
	\end{split}
\end{equation}
\par b. 更新
\begin{equation}
	\begin{split}
		K&=\bar{P}_k H^T(H \bar{P}_k H^T + Q)^{-1} \\
		\hat{x}_k&=\bar{x}_k+K(z_k-H \bar{x}_k) \\
		\hat{P}_k&=(I-K H)\bar{P}_k
	\end{split}
\end{equation}


\subsubsection{扩展卡尔曼滤波: EKF}
\par 卡尔曼滤波器适用于状态方程和观测方程都是线性方程的情况。非线性的情况需要对方程进行线性化，然后应用卡尔曼滤波进行计算。例如，若状态方程和观测方程如下：
\begin{equation}
	\left\{
	\begin{array}{lr}
		x_k = f(x_{k-1}, u_k) + w \\
		z_k = g(x_k) + v
	\end{array}
	\right.
\end{equation}
\par 一阶泰勒展开：
\begin{equation}
	\left\{
	\begin{array}{lr}
		x_k = f(x_{k-1}, u_k) + w \\
		z_k = g(x_k) + v
	\end{array}
	\right.
\end{equation}
\par 滤波器公式和卡尔曼滤波类似：
\par a. 预测
\begin{equation}
	\begin{split}
		\bar{x}_k&=\underline{f(\hat{x}_{k-1}, u_k)} \\
		\bar{P}_k&=F\hat{P}_{k-1}F^T+R
	\end{split}
\end{equation}
\par b. 更新
\begin{equation}
	\begin{split}
		K&=\bar{P}_k H^T(H \bar{P}_k H^T + Q)^{-1} \\
		\hat{x}_k&=\bar{x}_k+K(z_k-\underline{g(\bar{x}_k)}) \\
		\hat{P}_k&=(I-K H)\bar{P}_k
	\end{split}
\end{equation}
\par 卡尔曼滤波的问题在于，TBD。

\subsubsection{误差状态滤波：ESKF}
\subsubsection*{状态方程}
\begin{equation}
	\begin{split}
		x_{k} &= f(x_{k-1}) \\
		x_{t,k} &= f(x_{t,{k-1}}) + w_k \\
		x_k+\delta{x_k} &= f(x_{k-1}+\delta{x_{k-1}})+w_k
	\end{split}
\end{equation}
\par 一阶泰勒展开后：
\begin{equation}
	\begin{split}
		x_k+\delta{x_k} &= f(x_{k-1})+\frac{\partial f}{\partial\delta{x_{k-1}}}\bigg|_{x_{k-1},0} \delta{x_{k-1}} + w_k \\
		&:= f(x_{k-1})+F_k \delta{x_{k-1}} + w_k
	\end{split}
\end{equation}
\subsubsection*{观测方程}
\begin{equation}
	\begin{split}
		z_k &= g(x_{t,k}) + w_k \\
		z_k &= g(x_k+\delta{x_k})+w_k \\
		&= g(x_k)+\frac{\partial g}{\partial\delta{x_k}}\bigg|_{x_k,0} \delta{x_k} + w_k \\
		&:= g(x_k)+H_k \delta{x_k} + w_k
	\end{split}
\end{equation}
\par 滤波器公式和卡尔曼滤波类似：
\par a. 预测
\begin{equation}
	\begin{split}
		\bar{x}_k &= \underline{ f(\hat{x}_{k-1}) } \\
		\delta\bar{x}_k &= \underline{ F_k \delta\hat{x}_{k-1} } \\
		\bar{P}_k&=F\hat{P}_{k-1}F^T+R
	\end{split}
\end{equation}
\par b. 更新
\begin{equation}
	\begin{split}
		K&=\bar{P}_k H^T(H \bar{P}_k H^T + Q)^{-1} \\
		\delta\hat{x}_k&=\delta\bar{x}_k+K(z_k - \underline{g(\bar{x}_k)} - H_k\delta\bar{x}_k) \\
		\hat{P}_k&=(I-K H)\bar{P}_k \\
		\hat{x}_k &= \bar{x}_k + \delta\hat{x}_k
	\end{split}
\end{equation}
滤波器公式和卡尔曼滤波类似，计算得到$\hat{\delta{x_k}}$，加上$\bar{x}_k$即可得到更新值。



\subsubsection{无迹卡尔曼滤波: UKF}
\subsubsection{粒子滤波: PF}

\subsection{图优化}
\subsubsection{关键帧BA}
